Fred Brooks identifica in alcuni errori dovuti alla natura del software il fallimento del loro sviluppo. Lo sviluppo di codice in un team, piccolo o grande, finiranno invischiati nella tar pit e più svolgono lavoro più vengono bloccati.\\

No Silver bullet parla che non esistono soluzioni magiche per la separation of concern o per risolvere dipendenze instrinseche(intrinsecamente impredicibile) del software.


Un'altro problema è la stima dei tempi per via che sia intrinsecamente difficile stimare tempi e risorse da impiegare per un progetto grande come l'os360.
%grace opper
%brook 9 donne in un mese
%se hai studiato e non passi gli esami andrai in paradiso
I problemi forti che Brook identifica:
\begin{enumerate}
	\item Immaturità della disciplina: non sappiamo stimare/prevedere con le attuali conoscenze e se le facciamo stimiamo ottimisticamente.
	\item Effort $\not \equiv$ progress: lo \textit{sforzo} e \textit{effettuare dei progressi} è molto difficile da valutare e misurare. E nel sw è ancora più difficile calcolare i progress. E' collegato al man-monthche si sa che queste due unità di misure non sono interscambiabili.
	\item Aggiungere personale in ritardo per risolvere il ritardo.
	\item Integrità concettuale del software.
\end{enumerate}

A causa di questo errore ne commetto un altro! QUesto è l'errore madornale che ha fatto nel progtto 

\begin{quotation}
	Adding manpower to a late software project makes it later
\end{quotation}


%Legge di monga: la velocità con cui ti sposti alla sera è inversamente proporzionale al numero di persone del gruppo
Brook giustifica indicando che il problema è la comunicazione tra di loro, infatti cresce con li quadrato del numero di persone.

Inoltre non possiamo trascurare che il gruppo deve essere addestrato, essere chiarito l'obiettivo ecc.

Nel libro espone due soluzioni di agire che a loro volta non sono silver bullet:
\begin{itemize}
	\item sala operatioria
	\item cattedrale
\end{itemize}

\section{Modelli organizzativi}
Una delle cose da preservare assolutamente è l'\textit{integrità concettuale del progetto} anche privando la possiblità che buone idee portino buona soluzioni, ma pur sempre scordinate.
Quindi risolvo tramite modelli organizzativi:
\begin{enumerate}
	\item \textit{cattedrale - sala operatoria} distinguere in modo \textbf{rigoroso} il lavoro architetturarale di design e quello implementativo. Quindi si usa come in sala operatoria un chirurgo e un equipe(che può anch'essa svolgere lo stesso compito) che lavora per il primo (si garantisce l'integrità concettuale)
	\item Bazaar
\end{enumerate}

In molte situazioni si può distinguere il lavoro architetturale da quello implementativo. Qui parliamo della progettazione in generale, l'ipotesi è che sia possibile, anche in tempi diversi, affidare ad alcuni solo l'architettura ed ad altri solo l'implementazione. E se \textbf{ammissibile dividere il what dall'how} ci si può organizzare come sale operatorie/cattedrale.

Nella sala operatoria c'è il chirurgo e il copilota che sono selezionati dai x10 migliori e decidono e controllano l'integrità concettuale. Gli altri invece seguono le idee dei x10 anche rinunciando ad introdurre le proprie idee.

Per cui se in qualche situazione questa ipotesi è plausibile può aver senso usarlo. purtroppo non è mai quasi questo caso perchè per esempio a seconda del linguaggio le scelte progettuali sono diverse. What and how non sono indipendenti.


\subsection{Bazaar}
22 anni dopo scrive From the catedral to bazar.
Eric Raymond, nella stesura di \textit{fetchmail}, durante il suo sviluppo condiviso, ha visto che condividendolo si sono aggiunte molte funzionalità.Alla fine è divenuto un progetto moltomilgiore di quello che aveva fatto singolarmentne.  La prima analisi è che avendo scritto lui il software si interroga come, in contrasto con quanto detto da Brook, il lavoro di altre persone ha migliorato il suo prodotto.\\
L'intuizione è che il sw fatto da uno è peggiore di quello fatto dal contributo di altre persone. 

L'unico difetto è la difficoltà di mantenere l'integrità concettuale. Quello che fa appunto invece è consentire di aggiungere funzionalità che piace ad ognuno, in modo tale da fornire un sw utile alla comunità.
Un altro esempio è il kernel di Linux viene costruito a \textbf{bazaar}, ma iterativamente preso in mano da un gruppo di persone competenti tra cui torvalds.\\

Ci sono dei progetti che emergono bottom-up: \textbf{bazar}.
\paragraph{Come utilizzo al meglio bazaar?} Il bazaar è il modo migliore per non aver difetti, i bug non hanno dipendenze ed è un'attività facilmente parallelizzabile. Se però c'è un contrasto su un contributo si possono verificare divergenze (\textit{fork}) che è chiaramente ancora in linea con l'idea di baazar.\\
In particolare vediamo che:
\begin{itemize}
	\item \textit{Start by scratching a developer's personal itch}: il contributo che uno da, per scopi anche puramente personali, aiuta la collettività aggiungendo valore al progetto.
	\item \textit{Treating your users as co-developers is your last-hassle route to rapid code improvement and effective debugging}.
	\item \textit{Release early. Release often. And listen to your customers}. Rilasciare sempre e in modo continuo.
	\item Given a large enough beta-tester and co-developer base, almost every problem will be characterized quickly and the fix obious to somone.
\end{itemize}

Secondo Raymond un \textit{bazaar} gestito senza coercizione da uno sviluppatore che funge da medium per gli sviluppatori di internet è sicuramente meglio che una sola mente.\\

(contr)Funziona perchè essendo in tanti ed essendo programmatori si possono risolvere i bug, i difetti. Ma in realtà non esistendo le specifiche è un problema anche solo definire le specifiche.

\section{Un problema più grande (ma vicino a noi)}
Per funzionare un'applicazione ha bisogno di un ambiente che la ospita che da la possibilità di interagire con hw e altri componenti sw. Per far questo è richiesto il \textit{kernel}, \textit{device driver}, \textit{librerie di sistema}, \textit{librerie grafiche} e \textit{servizi di supporto}.\\

\subsection{Distribuzioni}
La necessità di gestire tutti gli aspetti dell'ambiente di un'applicazine ha portato alla definizione della \textbf{distribuzione}. Essa permette di \textit{fornire un sistema completo, immediatamente utilizzabile per creare valore}.\\

L'idea è nata con il progetto GNU nel 1984 dove successivamente si è pensato di incampsularla in \textit{pacchetto} che consiste in un'unità che può essere installata in un sistema operativo funzionante.

\subsection{Fissa sul Debian}
Creata il 16 agosto 1993 da Ian Murdock (debra ???) e sponsorizzata dal progetto GNU.

Debian si prefigge l'obbiettivo di lavorare su 3 kernel diversi su 11 archiitetture diverse utilizzando \textit{un gruppo di utenti volontari} in modalità semi-bazaar/semi-cattedrale o meglio kibbutz.

E' un'organizzazione che si occupa di gestira la distribuzione Debian e permette l'usufrutto di un gestore di pacchetti, il package manager \textbf{apt}.

\subsection{Package}
I pacchetti in \textit{Debian} possono essere gestiti da un programma \textit{apt}.

Bisognerà capire se disinstallando qualcosa o installandola non creo problemi. Il distributore apt infatti fornisce un meccanismo di gestione 

Ogni pacchetto è regolato da un \textit{control} file che specifica le carattaristiche.
Il control file ne definisce le dipendenze:
\begin{itemize}
	\item \textit{Depends}: per installare questo pacchetto devo installare tutte le dipendenze.Hanno vari livelli da depends, recommends, predepends(vincolo anche che deve essere già installato)
	\item \textit{Recommends}: senza di questa funziona ma avrai delle funzionalità degradate.
	\item \textit{Succests}:
	\item \textit{Pre-Depends}:
	\item \textit{mainteiners}: la divisione del lavoro (dei pacchetti) è fatta suipiacerepiacere mainteiners
\end{itemize}

Per mantenere l'integrità del sistema è possibile quindi uno usa l'utility dpkg.




\section{Quale è il modello che risponde alle nostre necessità?}

Il Kibbutz. Proviene dalle campagne israeliane dove la gente partecipava liberamente seguendo delle regole rigidissime. Le persone fanno uno sforzo anche grande per portare avanti l'ideale utopico.

In debian: per vivere in un kibbutz bisogna rispettare un sacco di regole, esse si chiamano policy. Il secondo punto è che queste policy posso anche non leggerle, ci sono per esempio dei tool che le implementano. Inoltre non sono obbligato a rispettarle e quindi fare casini...ma l'utopia condivisa (far fiorire fiori nel deserto)è favorita da strumenti sw (debian helper)

Morale è che abbiamo un sistema non gerarchico come la cattedrale,è un sistema che si auto governa: il project leader cambia ogni tot anni. Non è un posto anarchico ma anzi c'è una fortissima normatizzazione delle cose, c'è sempre un modo debian di fare le cose, un modo che coinvolge gli utenti e che se agiscono a caso non è più garantita l'integrità concettuale. QUi viene garantito incarnandole in peziz di sw e questo mitiga il problema della fatica e della possibilità di introdurre errori nel sistema. Perchè fanno questa fatica ? perchè c'è uno scopo condiviso, ha una costituzione. Per aderire a debian devi passare delle domande e rispondere accettando agli ideali
